「好學唔學」美國校園引入人臉識別系統

美國紐約州Lockport一個小鎮，教育部門宣佈在2018年為轄區內的中小學購置閉路電視鏡頭和搭建人臉識別系統，成為全美第一個使用「監控系統」的公立學校。消息傳出後，學生、家長、民間組織紛紛反對，Lockport教育部門終「撤回」決定，在今個學年不會採用具爭議的人臉識別系統。

一個民間組織NYSED寫給紐約州教育部門的電郵寫道：「人臉識別系統通常用於警察辦案、賭場監控和軍事設施，安裝在學校裏是不合適的。」紐約州Lockport城市校區監學布拉德利（Michelle Bradley）回覆指，該價值140萬美元（約1,097萬港元）的攝錄系統沒有一個明確的安裝日期，將會繼續與紐約州教育部持續商討。

應用軟件「西思艾」軟件科技公司／西思艾軟件科技公司（CSI Group）主管奧利沃（Tony Olivo）解釋，美國學校對人臉識別系統有一個誤解，這系統只用作保安用途，保障學校的資產，以及實時追蹤持械人士進入校園，立即通知警方處理。不過，在美國範圍內，不少城市已經或正在試圖立法限制人臉識別技術的應用範圍，其中就包括處在科技發展最前端的三藩市。

香港臨床心理學家葉妙妍向《蘋果》記者表示，如果學校以AI人臉識別系統監控學生，這是嚴重侵犯學生的私隱，學生上課時可能覺得不自在、不舒服，個人會表現很拘謹，甚至壓抑自己，害怕表現自己，這可能會導致部份學生精神緊張、焦慮不安，另有學生會累積不滿，覺得很反感；直至青少年時期，他們會追求自主和自由，所以抗拒會更大，可能激發起反叛的心理，造成師生之間的衝突。

「因為覺得學校唔尊重佢，自己又唔受到尊重，損害咗個人嘅尊嚴同自尊心，亦都會破壞校方和學生嘅關係。」葉妙妍認為，如果有任何鏡頭追蹤自己，都會感到不自然，而校方收集數據進行分析的目的背後，只不過是控制慾。她指出，若教師在課堂上察覺到學生在情緒出現問題，需要即時作出處理，監控學生是一個十分消極的方法，學生需要學習自律能力，明白是非對錯後，對其建立自信心和獨立能力才有幫助。

學埋哂D垃圾國家

呢d野正係裝係學校門口都無問題
但唔好係咪都裝